**太平道**是[中國](../Page/中國.md "wikilink")[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")[道教的一個](../Page/道教.md "wikilink")[教派](../Page/教派.md "wikilink")，領袖為[張角](../Page/張角.md "wikilink")，信徒遍佈各地，於東漢末年發動[黃巾之亂](../Page/黃巾之亂.md "wikilink")，被朝廷鎮壓及經過多年戰爭而消亡。太平道為早期道教之兩大派別之一，另一派是[五斗米道](../Page/五斗米道.md "wikilink")。[漢靈帝時流行於青](../Page/漢靈帝.md "wikilink")、徐、幽、冀、荊、揚、兗、豫八州
\[1\]\[2\]。

## 起源

太平道源自[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")[漢順帝時](../Page/漢順帝.md "wikilink")（126年－144年）方士[干吉](../Page/干吉.md "wikilink")（部分史書記為于吉），他自稱在[曲陽泉水邊得到神書](../Page/曲陽.md "wikilink")《[太平清領書](../Page/太平清領書.md "wikilink")》，建造精舍，建立燒香等儀式，誦讀道書，以符水為百姓治病，頗得人心。干吉的弟子宮崇和再傳弟子[襄楷都分別把](../Page/襄楷.md "wikilink")《太平清領書》上獻皇帝，但都未受重視。這部道書落入張角手中，成為他創立太平道的根據之一。\[3\]

## 發展

[鉅鹿人張角得到](../Page/鉅鹿.md "wikilink")《太平清領書》，自稱「大賢良師」，傳授弟子，為人治病，人們紛紛投奔。張角派遣弟子八人前往各地，以「善道」教化天下，十餘年間徒眾多達數十萬，遍佈青、徐、幽、冀、荊、揚、兗、豫八州。\[4\]張角把信徒分為36方，規模大的方萬多人，小方有七千人。他自稱天公將軍，弟弟[張寶自稱地公將軍](../Page/張寶.md "wikilink")，[張梁則稱人公將軍](../Page/張梁.md "wikilink")。太平道有了軍隊式的組織。\[5\]

## 教法

張角手持九節杖，宣稱人因犯罪而病苦，為人治病，要病人先反省過失，悔悟後才令其喝符水。他稱贊病癒者信念堅定，久治不癒的則說他信念不誠。\[6\]太平道崇尚黃色，黃巾黃衣，信奉[黃帝](../Page/黃帝.md "wikilink")、[老子及](../Page/老子.md "wikilink")[太一之神](../Page/太一.md "wikilink")，\[7\]太一就是[北極星](../Page/北極星.md "wikilink")。

## 起兵

張角提出「蒼天已死，黃天當立，歲在甲子（184年），天下大吉」的口號，認為[土德將取代漢朝火德](../Page/五德終始說.md "wikilink")\[8\]，在都城和地方州郡衙門牆上寫上標語，計劃由大方之長馬元義率領荊、揚兩州數萬徒眾，於184年3月5日在都城起兵。馬元義來往於都城與各地以作準備，並以宮內官員為內應。\[9\]起兵一事走漏風聲，馬元義被捕處死。漢靈帝下令逮捕張角等人，張角遂提前於2月起兵，一時聲勢浩大，朝廷震動。徒眾都頭裹黃巾，世稱黃巾之亂。各地投奔太平道的群眾不絕於道。\[10\]

## 消亡

起兵同年，張角病死，張寶被殺，張梁戰死。黃巾軍餘眾仍在各地頑強抵抗廿多年，當中許多人後來加入[曹操的隊伍](../Page/曹操.md "wikilink")。\[11\]但是太平道仍然有人信仰，到了[魏晉以後](../Page/魏晉.md "wikilink")，太平道的後人往往信奉[太平帝君](../Page/太平帝君.md "wikilink")。

## 註釋

## 參考書目

  - 窪德忠著，蕭坤華譯：《道教史》（上海：上海譯文出版社，1987）。
  - 秋月觀瑛：〈道教史〉，載福井康順等監修，朱越利譯：《道教》第一卷（上海：上海古籍出版社，1990），頁25-59。
  - 唐長孺：〈《太平經》與太平道〉，載《唐長孺社會文化史論叢》（武漢：武漢大學出版社，2001），頁133-143。
  - 石泰安：〈[公元2世纪政治的宗教的道教运动](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=71747265504848514849485051)〉。

[Category:道派](../Category/道派.md "wikilink")
[Category:道教历史](../Category/道教历史.md "wikilink")

1.
2.
3.  窪德忠：《道教史》，頁82-84。
4.  窪德忠：《道教史》，頁84-85。
5.  窪德忠：《道教史》，頁85。
6.  窪德忠：《道教史》，頁84；秋月觀瑛：〈道教史〉，頁31。
7.  唐長孺：〈《太平經》與太平道〉，頁140-141。
8.  唐長孺：〈《太平經》與太平道〉，頁141。
9.  窪德忠：《道教史》，頁85-86。
10. 窪德忠：《道教史》，頁85-86；秋月觀瑛：〈道教史〉，頁33。
11. 窪德忠：《道教史》，頁86。